\documentclass[12pt, a4paper]{ctexart}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage[framed,numbered,autolinebreaks,useliterate]{mcode}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{float}
\CTEXsetup[format={\Large\bfseries}]{section}

%opening
\title{}
\author{}

\begin{document}
%section从0开始计数
\setcounter{section}{-1}

%\maketitle
\tableofcontents

\section{实验目标及准备内容}
	\paragraph{实验目标}  通过本实验，学生能够掌握基本的飞行控制系统的结构，设计的方法，仿真验证方法及控制性能的分析，加深对课堂教学内容的理解。
	\paragraph{准备内容}  MATLAB软件中执行load('data8.mat')导入数据。

\section{飞机纵向飞行控制系统的设计和仿真}
  \subsection{飞机纵向自然特性的分析}
	  \paragraph{问题}分析飞机纵向动力学模态，求飞机的长周期与短周期阻尼与自然频率。
		在命令行输入damp(alon)得到：
		$$
		\begin{matrix}
			Pole & Damping & Frequency(rad/s) & Time Constant(s) \\
			-1.47e+00 + 3.20e+00i & 4.17e-01 & 3.52e+00 & 6.82e-01 \\
			-1.47e+00 - 3.20e+00i & 4.17e-01 & 3.52e+00 & 6.82e-01 \\
			-5.83e-03 + 5.73e-02i & 1.01e-01 & 5.76e-02 & 1.71e+02 \\
			-5.83e-03 - 5.73e-02i & 1.01e-01 & 5.76e-02 & 1.71e+02 \\
			-4.30e-03 & 1.00e+00 & 4.30e-03 & 2.32e+02
		\end{matrix}
		$$
		
		长周期的根是$-5.83*10^{-3} \pm 5.73*10^{-2}\mathrm{i}$，阻尼为$1.01*10^{-1}$，自然频率为$5.76*10^{-2}\mathrm{rad/s}$。
	
		短周期的根是$-1.47 \pm 3.2\mathrm{i}$，阻尼为$4.71*10^{-1}$，自然频率为$3.52\mathrm{rad/s}$。
		
		由以上数据可知：在此飞行状态下，飞机纵向具有明显的长周期模态，而不具备明显的短周期的模态特征。
	\subsection{飞机纵向自然特性的仿真}
	\paragraph{问题}对升降舵及油门单位阶跃输入下的飞机自然特性进行仿真，画出相应的状态曲线。
		\subsubsection{升降舵}
			\begin{lstlisting}
			sys = ss(alon, blon, clon, dlon);
			[y, t] = step(sys, 500);
			
			subplot(321)
			plot(t, y(:, 1, 1))
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('\Deltau(m/s)')
			
			subplot(322)
			plot(t, y(:, 2, 1))
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('\Delta\alpha(deg)')
			
			subplot(323)
			plot(t, y(:, 3, 1))
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('\Deltaq(deg/s)')
			
			subplot(324)
			plot(t, y(:, 4, 1))
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('\Delta\theta(deg)')
			
			subplot(325)
			plot(t, y(:, 5, 1))
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('\Deltah(m)')
			\end{lstlisting}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[]{fig/elevator.eps}
					\caption{升降舵单位阶跃输入下的飞机自然特性}
				\end{figure}
		\subsubsection{油门}
			\begin{lstlisting}
			subplot(321)
			plot(t, y(:, 1, 2));
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('\Deltau(m/s)')
	
			subplot(322)
			plot(t, y(:, 2, 2));
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('\Delta\alpha(deg)')
	
			subplot(323)
			plot(t, y(:, 3, 2));
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('\Deltaq(deg/s)')
	
			subplot(324)
			plot(t, y(:, 4, 2));
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('\Delta\theta(deg)')
			
			subplot(325)
			plot(t, y(:, 5, 2));
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('\Deltah(m)')
			\end{lstlisting}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics{fig/throttle.eps}
				\caption{油门单位阶跃输入下的飞机自然特性}
			\end{figure}
	\subsection{飞机俯仰角控制系统的设计}
	\paragraph{问题}采用短周期简化方法，求出传递函数$ G^{\Delta q}_{\Delta \delta_{e}}(s) $。采用根轨迹方法设计飞机的俯仰角控制系统，并进行仿真。
	\begin{lstlisting}
		a1 = alon((2:3), (2:3));
		b1 = blon((2:3), :);
		c1 = clon((2:3), (2:3));
		d1 = dlon((2:3), :);
		[n, d] = ss2tf(a1, b1, c1, d1, 1);
		g1 = tf(n(2, :), d)
	\end{lstlisting}
	得到传递函数：
	$$
	G^{\Delta q}_{\Delta \delta_{e}}(s) = \frac{-19.81s-30.68}{s^{2}+2.929s+12.38}
	$$
	根轨迹设计：
	\begin{lstlisting}
		g1 = tf(n(2, :), d);
		g2 = tf(-10, [1 10]);
		g3 = series(g1, g2);
		sisotool(g3)
	\end{lstlisting}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics{fig/lon_before_rlocus.eps}
		\caption{校正前系统根轨迹图}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=5in]{fig/lon_before_bode.eps}
		\caption{校正前系统Bode图}
	\end{figure}
  选取阻尼比为0.55时，根轨迹增益$ K_{q}=0.358 $
  \begin{lstlisting}
  	g4 = feedback(g3, 0.358);
  	g5 = tf(1, [1 0]);
  	g6 = series(g4, g5);
  	sisotool(g6)
  \end{lstlisting}
  	\begin{figure}[H]
  	\centering
  	\includegraphics[width=5in]{fig/lon_after.eps}
  	\caption{校正后系统根轨迹图和Bode图}
  \end{figure}
  同样，可得$ K_{th}=1 $
  仿真结果：
  \begin{figure}[H]
  	\centering
  	\includegraphics[width=5in]{fig/lon_after_step.eps}
  	\caption{校正后系统阶跃响应}
  \end{figure}
  
	\subsection{飞机速度控制系统的设计}
	\paragraph{问题}基于长周期简化方法，求出传递函数$ G^{\Delta u}_{\Delta \delta_{T}}(s) $，设计飞机的速度控制系统，并进行仿真。
	输入命令：
	\begin{lstlisting}
	a1 = alon([1, 4], [1, 4]);
	b1 = blon([1, 4], :);
	c1 = clon([1, 4], [1, 4]);
	d1 = dlon([1, 4], :);
	[n, d] = ss2tf(a1, b1, c1, d1, 2);
	g1 = tf(n(1, :), d)
	\end{lstlisting}
	得到传递函数：
	$$
	G^{\Delta u}_{\Delta \delta_{T}}(s)=\dfrac{5.867s}{s^{2}+0.01979s}
	$$
	搭建仿真模型：
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=6in]{fig/phugoid_sim_blocks_1.4.eps}
		\caption{速度控制系统仿真框图}
	\end{figure}
	使用经验试凑法得到PID控制器参数：$ K_{p}=0.8 \ K_{i}=0.5 \ K_{d}=0.9 $
	仿真结果如下：
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=5in]{fig/phugoid_sim_fig_1.4.eps}
		\caption{速度控制系统阶跃响应}
	\end{figure}
	
	\subsection{飞机纵向运动的仿真与分析}
	\paragraph{问题}基于纵向线性模型（状态方程），分别对速度控制与俯仰角控制进行仿真。假设作动器特性为$ \frac{10}{s+10} $。要求：给出相应的传递函数，画出相应的结构图根轨迹图及仿真曲线。
	搭建仿真模型：
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=6in]{fig/phugoid_sim_blocks_1.5.eps}
		\caption{纵向运动控制仿真框图}
	\end{figure}
	在速度通道加阶跃信号：
	\begin{lstlisting}
		subplot(321)
		plot(tout, x1)
		xlabel('t(s)');ylabel('\Deltau(m/s)')
		
		subplot(322)
		plot(tout, x2)
		xlabel('t(s)');ylabel('\Delta\alpha(deg)')
		
		subplot(323)
		plot(tout, x3)
		xlabel('t(s)');ylabel('\Deltaq(deg/s)')
		
		subplot(324)
		plot(tout, x4)
		xlabel('t(s)');ylabel('\Delta\theta(deg)')
		
		subplot(325)
		plot(tout, x5)
		xlabel('t(s)');ylabel('\Deltah(m)')
	\end{lstlisting}
	得到以下曲线：
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=6in]{fig/phugoid_speed_control_step.eps}
		\caption{状态方程速度控制响应}
	\end{figure}
	在俯仰角通道加阶跃信号，得到以下曲线：
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=6in]{fig/phugoid_pitch_control_step.eps}
		\caption{状态方程俯仰角控制响应}
	\end{figure}


\section{飞机侧向飞行控制系统的设计和仿真}
	\subsection{飞机侧向自然特性的分析与仿真}
		\paragraph{问题}求出侧向运动方程的特征根，及对应的模态，求出荷兰滚模态的阻尼及自然频率。
		在命令行输入damp(alat)得到：
		$$
		\begin{matrix}
		Pole & Damping & Frequency(rad/s) & Time Constant(s) \\
		0.00e+00 & -1.00e+00 & 0.00e+00 & Inf \\
		-4.33e+00 & 1.00e+00 & 4.33e+00 & 2.31e-01 \\
		-1.46e-02 & 1.00e+00 & 1.46e-02 & 6.86e+01 \\
		-6.91e-01 + 3.99e+00i & 1.71e-01 & 4.05e+00 & 1.45e+00 \\
		-6.91e-01 - 3.99e+00i & 1.71e-01 & 4.05e+00 & 1.45e+00
		\end{matrix}	
		$$
		
		侧向运动方程的特征根为：
		
		$ 0.00 $（航向随遇平衡模态）
	
		$ -1.46*10^{-2} $（螺旋模态）
		
		$ -6.91*10^{-1} \pm 3.99\mathrm{i} $（荷兰滚模态）
		
		$ -4.33 $（侧向滚转收敛模态）
		
		\paragraph{} 荷兰滚模态的阻尼为$ 1.71*10^{-1} $
		
		自然频率为$ 4.05\mathrm{rad/s} $
		\paragraph{问题}对副翼与方向舵单位阶跃输入下的自然特性进行仿真。
		\subsubsection{副翼}
			\begin{lstlisting}
			sys = ss(alat, blat, clat, dlat);
			[y, t] = step(sys, 400);
			
			subplot(321)
			plot(t, y(:, 1, 1))
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('Delta\beta(deg)')
			
			subplot(322)
			plot(t, y(:, 2, 1))
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('Deltap(deg/s)')
			
			subplot(323)
			plot(t, y(:, 3, 1))
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('Deltar(deg/s)')
			
			subplot(324)
			plot(t, y(:, 4, 1))
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('Delta\phi(deg)')
			
			subplot(325)
			plot(t, y(:, 5, 1))
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('Deltap\psi(deg)')
			\end{lstlisting}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[]{fig/aileron.eps}
				\caption{副翼单位阶跃输入下的飞机自然特性}
			\end{figure}
		\subsubsection{方向舵}
			\begin{lstlisting}
			subplot(321)
			plot(t, y(:, 1, 2))
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('Delta\beta(deg)')
			
			subplot(322)
			plot(t, y(:, 2, 2))
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('Deltap(deg/s)')
			
			subplot(323)
			plot(t, y(:, 3, 2))
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('Deltar(deg/s)')
			
			subplot(324)
			plot(t, y(:, 4, 2))
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('Delta\phi(deg)')
			
			subplot(325)
			plot(t, y(:, 5, 2))
			grid on;xlabel('t(s)');ylabel('Deltap\psi(deg)')
			\end{lstlisting}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[]{fig/rudder.eps}
				\caption{方向舵单位阶跃输入下的飞机自然特性}
			\end{figure}
	\subsection{飞机滚转角控制系统的设计}
		\paragraph{问题}采用简化方法，求出传递函数$ G^{\Delta p}_{\Delta \delta_{a}}(s) $。采用根轨迹方法设计飞机的滚转角控制系统，并进行仿真。
		\begin{lstlisting}
		a1 = alat([2, 4], [2, 4]);
		b1 = blat([2, 4], :);
		c1 = clat([2, 4], [2, 4]);
		d1 = dlat([2, 4], :);
		[n, d] = ss2tf(a1, b1, c1, d1, 1);
		g1 = tf(n(1, :), d)
		\end{lstlisting}
		得到传递函数：
		$$
		G^{\Delta p}_{\Delta \delta_{a}}(s) = \frac{-79.43s-1.275*10^{-20}}{s^{2}+4.589s+7.365*10^{-22}}
		$$
		根轨迹设计：
		\begin{lstlisting}
		g2 = tf(-10, [1 10]);
		g3 = series(g1, g2);
		sisotool(g3)
		\end{lstlisting}
    \begin{figure}[H]
		\centering
			\includegraphics[width=5in]{fig/roll_before.eps}
			\caption{校正前系统Bode图和根轨迹图}
	  \end{figure}
		选取阻尼比为0.7时，根轨迹增益$ K_{p}=0.076763 $
		\begin{lstlisting}
		g4 = feedback(g3, 0.076763);
		g5 = tf(1, [1 0]);
		g6 = series(g4, g5);
		sisotool(g6)
		\end{lstlisting}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=5in]{fig/roll_after.eps}
		\end{figure}
	  得到$ K_{th}=0.24507 $
	  
	  搭建仿真模型：
	  \begin{figure}[H]
	  	\centering
	  	\includegraphics[width=5in]{fig/roll_sim_blocks_2.2.eps}
	  	\caption{滚转角控制系统仿真框图}
	  \end{figure}
    \begin{lstlisting}
    	plot(t, x1)
    	xlabel('t(s)');ylabel('\Delta\phi');
    \end{lstlisting}
		仿真结果：
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=5in]{fig/roll_after_step.eps}
			\caption{校正后系统阶跃响应}
		\end{figure}
	\subsection{飞机航向控制系统的设计}
		\paragraph{问题}设计飞机航向控制系统，并进行仿真。
		
		搭建系统仿真模型，利用寻优模块对$ K_{ps} $进行设计：
    \begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=6in]{fig/yaw_sim_blocks_2.3.eps}
		\caption{航向控制系统仿真框图}
		\end{figure}
	  得到$ K_{ps}=10.05 $。
	  \begin{figure}[H]
	  	\centering
	  	\includegraphics[width=5in]{fig/yaw_step.eps}
	  	\caption{航向控制系统阶跃响应曲线}
	  \end{figure}
	\subsection{飞机侧向航向协调控制仿真与分析}
		\paragraph{问题}设计飞机方向舵协调控制律，基于侧向线性模型（状态方程），进行航向控制系统的仿真。
		\begin{lstlisting}
		a1 = alat([1, 3], [1, 3]);
		b1 = blat([1, 3], :);
		c1 = clat([1, 3], [1, 3]);
		d1 = dlat([1, 3], :);
		[n, d] = ss2tf(a1, b1, c1, d1, 2);
		g1 = tf(n(2, :), d);
		g2 = tf(-10, [1 10]);
		g3 = series(g1, g2);
		sisotool(g3)
		\end{lstlisting}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=6in]{fig/yaw_coord.eps}
			\caption{方向舵协调控制律根轨迹与Bode图}
		\end{figure}
	
		此时$ K_{r} $为0.33307。
		
		在Simulink中搭建系统模型：
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=7in]{fig/yaw_coord_sim_blocks_2.4.eps}
			\caption{方向舵协调控制律设计仿真框图}
		\end{figure}
    经过试验，$ K_{\psi} $取3.1，$ K_{\beta} $取-1时响应效果较好。仿真结果：
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=6in]{fig/yaw_coord_step.eps}
			\caption{方向舵协调控制律仿真阶跃响应}
		\end{figure}
\section{对提高飞行控制系统课程教学效果提出的建议与意见}
	\subsection{建议}
		杨姗姗老师的飞控模拟系统是很好的一件作品，通过现场演示我们能更为直观地看到系统各项参数对飞机的作用。建议将此套仿真软件开放给学生使用，老师可以布置一些相关实验要求大家完成，可以提升学生对课程的兴趣。
	\subsection{意见}
	  在收获知识的同时，我也感受到课程进度略有仓促。由于采用了英文课本，同学们课后消化知识已有一定难度，并且答疑环节还做得不够好。如果老师能在今后的教学环节中多注意一下学生对知识的掌握能力，以此把握教学进度会更好一些。
	\paragraph{}《飞行控制系统》即将结束了。在老师的引领下，我们基本了解了飞机的飞行原理，以及如何设计飞行控制系统改善飞机的性能。感谢老师在这段时间内的辛苦备课，感谢教研组的老师为教学活动的正常开展所做的默默无闻的贡献！
\end{document}
